武肺索賠》黃國昌：「中國共產黨」並非政府機關 不享有外國主權政府的豁免特權

關於美國對中共的訴訟，
台灣前立法委員黃國昌，在facebook提出他的法律見解：

Non-commercial Tort Exception

昨天，美國密蘇里州的檢察總長Eric S. Schmitt代表該州，以「中華人民共和國」、「中國共產黨」以及相關的中國政府部門為被告，在聯邦密蘇里東區地方法院（District Court for the Eastern District of Missouri）提起民事訴訟，請求中國與中共賠償因COVID-19之散播對密蘇里及全體州民所造成之損害，也請求回復原狀以及懲罰性賠償金。

從政治上來說，這個民事訴訟的確有其意義與影響。同時，這個訴訟當然也不是私人律師搞的訴訟可以相提並論。

不過，我比較好奇的是，Schmitt檢察總長能夠突破所謂「entire tort doctrine」的障礙嗎？

讓我簡要解釋一下。

基於「外國主權豁免原則」（Foreign Sovereign Immunity），「原則上」外國政府豁免於美國法院管轄，不得對外國政府在美國法院起訴求償。

不過，美國國會在1976年正式立法的《The Foreign Sovereign Immunities Act of 1976》（28 U.S.C. §§ 1602-1611），明定了幾個重要例外。除了在文獻中較常被提及（也是實務上較常被援用）的「商業活動例外」（commercial activity exception）之外，與這次密蘇里州所提起訴訟更直接相關的，係所謂「非商業之侵權行為例外」（non-commercial tort exception）。

在「non-commercial tort exception」之下，允許就因外國政府（包括其官員）於執行職務時之侵權行為所造成之人身傷亡及財產損失，以「在美國發生者」為限，得在美國法院起訴請求賠償。

就此例外的適用，爭議最大的問題係：「在美國發生者」 （occurring in the United States）到底應如何解釋？

在1984年Asociacion de Reclamantes v. United Mexican States案中，由時任「哥倫比亞特區巡迴上訴法院」法官Scalia（後來成為聯邦最高法院法官）主筆的判決中，建立了所謂「entire tort doctrine」。亦即，為了適用此「noncommercial tort exception」，「所有的侵權行為必須在美國發生」。

嗣後，在2014年Jerez v. Republic of Cuba案中，哥倫比亞特區巡迴上訴法院更明白地表示，要適用該例外而突破外國政府享有的豁免：「在美國境內發生的，不能只有損害，必須還包括造成損害的侵權行為」（ “The law is clear that 'the entire tort'-including not only the injury but also the act precipitating that injury-must occur in the United States.”）。

因此，當損害在美國發生，但侵權行為發生在美國之外，並無法滿足「entire tort doctrine」（無法適用「noncommercial tort exception」），也因此無法對外國政府在美國法院請求損害賠償。

儘管如此，學者與法院對於所謂「entire tort doctrine」究竟該如何界定其射程範圍，繼續存在爭執（特別係：一部分侵權行為在美國、一部分侵權行為在外國，可以滿足entire tort doctrine嗎？）（以下省略很多字）

這些困難的問題，密蘇里州檢察總長Eric S. Schmitt並沒有在昨天提出的起訴狀(complaint)中說明。不過，勢必還是要在後續的訴訟程序中面對。

無論如何，由於也被列為被告的「中國共產黨」並不是政府機關，根本不得享有外國主權政府才有的豁免特權，所以老共如果想要避免被拖到美國法院接受審判，恐怕要另外想法子。

非常值得期待。

對台灣而言，在我國法制下，「中華人民共和國」根本不是主權國家，就更沒有什麼foreign state immunity的問題了。要不要對中國及老共起訴請求賠償，恐怕政治上的考慮與現實上的考慮，會較法律上的考慮，扮演更重的角色。

註：密蘇里提告中國與中共的起訴狀全文 （

※ 文章網址:

網友在底下的留言與國昌的回覆也一併放上來

網友：我覺得中國並不會出席(appear)，能否缺席判決及後續如何執行會更有趣

國昌：他們會爭執管轄權。在美國資產不少，執行倒不是問題。

------

法學專業就是不一樣

這篇文章給有看到美國控告中共的相關新聞的板友們參考一下

也不只檢察總長 其他州議員也有控告的樣子

最後還是要補一句 垃圾中共

vwwv: 在美紅二三代皮皮剉
zoo1989z: 庚子賠款2.0？
a840901: 國昌戰神立院需要你!!!
coolda: "我國法制下，「中華人民共和國」根本不是主權國家"
st89702: 可以把國民黨民眾黨全部拿去換國昌嗎？
st89702: 可以直接扣壓支共跟高官的在美財產啊 五毛傻傻的
yiersan: 共匪準備美國資產被扣押了
tsai529: 國昌我好想念你啊
sad9876520: 如果告贏有它的政治意義在 能不能損害賠償只是附加的
vincentkuo: 就像當初二戰前凍結日本在美國資產一樣就好了
owlman: 國昌老師進步了 文章長度變短了XDD
capcombio: 遇到流氓 不先把他打趴 他怎麼可能賠你

Pish

中國大使館都唔係中國政府所屬部門

確實,中國有民主黨的

「在我國法制下，「中華人民共和國」根本不是主權國家，就更沒有什麼foreign state immunity的問題了。」

外國人到時去晒台灣法院告鳩中國就搞笑

中共喺美國有資產？

國債已經係啦

起馬有美債，仲有國企資產

中央唔等於中央政府唔等於中央人民政府唔等於中央人民政府所屬各部門

告共產黨咁就有好戲睇喇

係唔係用「中國共產黨」名義持有?

支那有需要就會搬台灣出黎，支那係多黨合作

仲有支共高官在美收藏的資產，在美上市的支共股票，瑞士銀行資產，全球銀行資產。

正，直接查封黨產只要證實到放係美國裏頭嘅資產係屬於中國共產黨員就得，簡單方便快捷

呢個又真

以支那既做法
會搵個平民告美國 再入美國罪成

提呢樣野果個蠢人黎
如果真係要賠咁多錢
中共寧願出兵打台灣
反正點都係死

中華民國要統一返支那大陸，全面開放社會。

中國民主黨 = 中國香港民主黨 = 民主花瓶 = 忠誠的反對派